昭覺竹峰續禪師語錄卷第二

嗣法門人(正義　彌佑)編

結制上堂搖唇鼓舌拔龜毛於鐵牛背上敲空遺響截兔角於石女腮邊擊石火閃電光毘盧頂上拋三放四騎佛殿出三門糞草堆頭摘葉尋枝坐斷當陽權衡聖化週天地之爐韝廓示真如旋日月之鉗鎚智鑑高恢斬荊削棘鑄聖鎔凡使盡大地有情息無諍三昧接最上乘根器續佛祖經綸全身擔荷豈容朕跡向這裏薦得參學事畢脫或躊躇休將鶴唳誤作鶯啼山僧則不然向第二義門與諸人打葛藤去也週旋天地烈通紅日月星辰掌握中兔角杖鞭山海竭龜毛純繫樹頭風。

冬至上堂問春生夏長秋收冬藏四時遷變且道西來大意還有遷變也無師云任從滄海變終不與君通進云上無佛道可成下無眾生可度且道本來面目向甚麼處安身立命師驀頭一棒僧擬議師連棒打退乃云威鳳山前解打鼓白蓮池畔唱巴歌吾儕久向龍門餌直釣鯨鱗入帝都以拄杖作釣勢云有麼有麼若有不妨對眾驗過始得若也未然山僧拄杖子與諸人道破遂召眾云直下點開天地眼頂門躍出驪龍珠。

上堂問佛身充滿於法界誰解說法師云駟馬橋頭石土地進云普現一切群生前誰能具眼師云石子嶺前寶塔子進云口難開處隨拈起無量人天盡見已師云鷂過新羅問口不開舌不動本參在甚麼處師云還聽堰溪水聲麼進云拘住不散師云聞麼進云用時不亂師云向這裏入問佛在靈山說法十大弟子各歸一所修行意旨如何師云家富小兒嬌進云不是心不是物不是佛是個甚麼師云項下鬍鬚八尺長乃云眉間寶劍袖裏金鎚佛眼覷不見鬼神莫思惟八字打開人天不識一毛頭上現寶王剎香水海中魚龍出聽到者裏吞吐得者迥出聖凡陷虎之機一時驗過縵天網子信手羅籠且道還有超宗越格不受羅籠者麼若有不妨試出酬唱脫或未然山僧牽枝引蔓去也拈拂子云春風暖春水清風和日暖暢幽情擲下拂子。

上堂問如何是平常無生句師直上覷進云如何是玄妙無生句師直下觀進云如何是體妙無盡句師震拄杖一喝問靈源滴水非今古萬法融通理自彰夜半長空飛鐵鷂分明一點露真常這個消息還許學人商量也未師云搞空作響梅花點幾知音乃云搞空作響梅花幾點知音正令纔行始見一陽萌動錦江波暖換回天地公心潭月澄清照見本來面目朔風凜凜葉落林凋見遠山凍雲靄靄露結清霜徹骨寒無位真人倒騎佛殿佛性狗子坐斷三門缽盂峰望空啟告拄杖子忍俊不禁點破當頭一窮且道如何是當頭一竅卓拄杖云推開玉戶天關轉撥動機輪地軸搖。

結制上堂登寶華王座施格外全機握吹毛劍萬里伏屍耀開頂[寧*頁]正眼悉令天人絕跡千差一照萬化皆如爐韝高鎔鉗鎚節鉞鍛大地眾生奮鐵牛之壯志鍊天下衲僧悟自性之心王頭頭合轍法法舒彰人人剖佛祖心肝個個露元初消息只教句裏藏鋒機先活路擘鋤煩惱淨鏟無明剿絕人我掃除翳蔽直下承當虛空血滴昭覺與麼告報還知落處也未顧眾云今日吾徒有堂不昧自心添煤添炭營齋表嚫敦請山僧上堂普同供養且道兩得相應一句作麼生聻踏著即禍生飲水須防噎。

元旦上堂乾坤作殿日月為門虛空布鼓須彌為槌拈椎豎拂韜略古今運三陽為符印萬象惟新轉六合作兵將斬新條今具如是妙用展如是經綸賓主歷然照用橫施兵隨印轉將逐符行萬里煙霞皎潔十方世界肅清一據獅王天魔絕跡大眾是甚麼人境界佛子住此地則是佛受用常在於其中經行及坐臥且承誰恩力向毘盧頂上簸土揚塵塗污千聖鼻孔眾中還有其相把背者麼不妨薦舉脫或未然山僧頌出斬新條令布雷門一箭當陽萬國寧倒挂藍衫光宇宙山河大地盡回春。

浴佛上堂寶磬鏗鏘舉人天會聚時須彌香一炷日月燭二枝以此現前物供養釋迦文惟願光不夜年年亦如斯老瞿曇懵懂不少禍及今時遠孫真續則不然塵說剎說亦無間歇總出不得者個圈圓諸人還信得及麼顧眾云昨夜明星燦紫宸祖孫特特共生辰藍田種玉須真種大地兒孫照樣行。

錦城太平寺監院海金率血盆會眾善請上堂入纏垂示斬無明拄杖隨身任縱橫祖佛來時三十棒虛空敲得血淋淋償佛祖債玄機密運結眾生緣大展綸音逢場作戲鏗鏘人天號令對境忘情揭示衲僧巴鼻現大人相山河大地轉正法輪示法王身明暗色空合談般若淵溟在處攪長河為酥酪海島逍遙變大地作黃金不遊地獄悉露本地風光不住人天了證無生法忍人人現本來面目個個悟拈花的旨佛日光輝振頹風於末運法眼精明懸赤幟於當陽覺天空湛莫藏身處沒蹤跡心月孤圓沒蹤跡處莫藏身所以無味之談塞斷人口且道是甚麼人履薦靠拄杖云今日是我錦官闔會眾善詣太平寺啟建血盆勝會供佛飯僧虔請山僧登寶王座演伽陵音默豎柱杖召眾云大目犍連尊者同十二類眾生在山僧拄杖頭上安營札寨放大光明一時成佛去也大眾還見麼若見四生九有承恩力八難三途脫苦坵脫或未然借山僧拄杖子鼻孔出氣去也復舉東印土國王請般若多羅齋次乃謂曰諸僧皆轉經惟師為甚不轉經祖曰出息不涉眾緣入息不居陰界常轉如是經百千萬億卷豈止一卷兩卷師云般若多羅尊者秪是個䁆黑豆老漢有甚了期有人問昭覺諸僧皆轉經長老因甚不轉經只對他道默而識之且道與古人相去多少還有優劣也未顧眾云獨自舉頭天外看思量誰是個般人。

中元上堂掀翻海嶽娑婆擲向他方撥轉乾坤須彌悉歸芥孔天回地轉草偃風行歷歷明明絕無回互赤灑灑直下承當頭頭上顯物物上明拈一莖草現丈六身吹一布毛傳正法眼藏縱使千聖出頭來不敢正眼覷著所以道我宗無語句實無一法與人當下知歸入林不動草入水不動波三世諸佛同一鼻孔歷代祖師把手並行文殊普賢猶是他奴鶖子目連截舌有分到恁麼時節萬象不能藏覆千聖無以擬論一據獅王伏屍萬里大眾還見昭覺落處麼向者裏薦得種田博飯運水搬柴一生受用不盡脫或依稀不妨與諸人下個注腳遂拈拄杖云見麼卓云聞麼於見聞處真見真聞是我真玉居士數十年於昭覺一段光明人天眾前不妨奇特脫或未然山僧頌出恩大難酬恩大難一毫頭上露倪端靈山有約堪承受千古佳聲億萬年。

邛州金缽寺門人彌佑彌願等請說戒上堂祖風遠邁佛道難遭正令全提群魔膽裂巍巍乎八方大有蕩蕩乎四海無疆樵歌牧語句句吐佛祖心髓白棒麤拳卓卓開人天正路孤明不昧湛寂非遙所以凡聖同源古今不易無物不為妙用無法不是真乘光揚佛日耀古騰今智鑑無痕道處拈鎚豎拂靈明迥徹亦任法爾如然不心不佛赤條條而千峰獨露旛動風動明歷歷而萬水不沉鼻祖西來惟傳一心之法梁王不識更有斷背之能頭頭上露法法上彰一處明百處千處光輝一言通千言萬言透脫到此腳跟點地廓步大方智眼圓明照耀天地騎聲蓋色直下了明真性超佛越祖露出本地風光不受寒暑豈屬變遷到者裏山花野鳥盡談般若村歌社舞共話無生處處闡毘盧戒藏在在示梵網準繩雖然如是也是徐六擔板山僧則不然向無位真人道還有話會也無顧眾云天雨四花呈瑞彩地搖六振起雲龍傳戒下座。

中秋授法光上堂曉霜籠玉樹夜月燦瓊枝斷背安心法何須眼畫眉橫身當宇宙一鏃定乾坤拓開千聖宅掀翻舊日程萬里山河添瑞色一天星月佐璇璣昭覺與麼告報只要諸人證明且道透網金鱗以何為食遂拈拂子云夜靜水寒魚不餌滿船空載月明歸。

結制上堂毒鼓當軒虛空側耳爐鎚高建佛祖心寒者裏豈敢囊藏頓使天魔絕跡瓦礫堆頭現出百千三昧選佛堂前舉揚末法津梁淨裸裸無位真人迎來送去赤灑灑現成公案亦任拈提縱饒鐵額銅睛到者裏個個退身有分正恁麼時有不露鋒芒能征貫戰者麼卓拄杖喝云孤明一鑑皆驚駭真勝還歸掌握中。

元旦上堂木正蓂調梅花泄未兆之機蒼精點翠綠柳垂不假之金三陽開泰萬象回春八方歌大有之亨四海祝無虞之慶處處歡歌社舞家家瑞氣盈門萬彙齊彰千祥集萃妙議中無量妙議殊勝中百千殊勝盡大地一團和氣等虛空融歸實際且道新年頭佛法還有虛實也未召眾云一氣不言含萬象萬靈何處不無私虛空昨夜知端的大地山河越樣期本師老人三週登座問昔日寰中獨步雲門露出鋒芒鋒芒則且止獨步是如何師以拄杖卓一卓進云拈起花枝一笑至今遺下文章如何是鳳山春色師云心傷獨淚江天月進云日午當天曬林鳥鬧聲喧正恁麼時先老和尚面目即今在甚麼處師云泣恨衷腸慟未伸進云風頭喜天色萬古永流春師云乾坤月樣宇宙三千乃云薄福承恩住祖庭吾師幻化已三春心傷獨淚江天月泣恨衷腸痛未伸吾老人臨滅時召真續至囑云老朽年逾八十哉子宜的的把心開祖翁家業身擔荷莫學癡愚浪蕩呆汝善能保惜中興悟祖門庭吾於常寂光中歡喜無量再索紙筆親書末後偈云新年三日過南洲直踏洋洋東海頭快將捨取珊瑚樹免使波翻浪傾湫書畢端然而逝大眾且道吾老人有甚長處作略如斯真續於爐頭邊親遭痛炙久驗巾瓶今日鼻孔落在薄福手裏且道還許吾老和尚出氣也未遂爇檀片云禹甸悠悠聲價饒天荒地老恨難消仰瞻儀範躬高厚幸托家聲不寂寥。

解制上堂山城柳色盡含春梅放溪頭暖更生百卉不言湥自肯一番雨露一番新於中有不屬新舊結解者麼拄杖子則不然與伊道破時當九旬期畢三月云終諸禪德一冬於長連床上將生死二字蘊在胸中行住坐臥時時檢點刻刻提撕窮究到言思語絕意識不到處如鼠入洞自有倒斷處敢問大眾即今坐斷凡聖不通酬唱一句作麼生聻昨夜虛空生板齒天明依舊嘴盧都。

佛誕上堂一言纔露千里同風具摩醯眼古今一矚所以發於妙機包羅天地出於妙用融貫十虛眉間挂劍到處逆水興波肘後懸符鞭逼虛空卜度中興祖席鼓黃檗吐舌之風隨緣任運唱哩囉巴歌之曲法運流通佛祖真規烜赫玄機再兆衲僧巴鼻遼天無位真人牽犁拽耙了影狗子攙前捉後且道昭覺有甚履踐作略如斯向他道大人大智豈假摸名豎拂子云老瞿曇不顧頭顱一年一度殃及兒孫續上座隨伊起倒亦任便宜今辰是我通省眾姓同文玉白檀越發帑飯眾珠玉全拋一念無疑這般奇特儼然靈山未散今古分明敢問大眾兩彩一賽作麼生酬唱顧眾云大眾於斯薦得端坐齋堂念佛請齋脫或躊躇山僧與眾頌出白蓮池畔水潺潺龍象雲臨祝壽延不是吾儕多點翠栴檀紫柏一爐煙。

上堂威鳳林巒吐遠香知馨今日共敷揚靈山有約堪同契大展綸音豎法幢不是神通妙用亦非法爾如然是我宗[乳-孚+育]大士痛思末運柱石頹綱股肱少室真風輔弼悟祖門庭於誠信諦中一段精微人天眾前和盤托出敦請山僧登曲彔木床打爛葛藤驀豎拂子召眾云菩薩子喫飯來金牛老漢口巴巴地秪道得個汾陽到底續上座普為頌出選佛堂前撾毒鼓錦江城外唱巴歌知音不必頻拈舉無智人前莫亂阿。

元旦上堂一點靈光輝萬里大千世界明如洗四野河清海晏時無人不在雍熙裏且機樞未露朕兆未分日月未著山川未奠無佛無祖絕見絕聞四聖六凡情與無情承誰恩力默豎拄杖云有物先天地無形本寂寥能為萬象主不逐四時凋是甚麼人境界具如是眼腦遂爇香云八方有道歌王化四海無虞樂太平。

佛誕上堂問今朝四月初八日釋迦老子降誕之辰諸山合會迎請和尚登座說法有何祥瑞師云一點水墨兩處成龍進云一味之水從空透法雨潤動萬靈根師云生公道底問未離兜率已降皇宮未降之時又在甚麼處師云光映大千遮不住更無一物可追尋進云世尊初生一手指天一手指地和尚誕辰四眾臨筵人天聚會是同是別師云同則即同別則即別進云壽山福海重添算今古同舒不老年師云闍黎高鑒乃云杲日當空乾坤一色心月孤圓萬象皎潔把住則千機寢削放行則人天披閱駟馬橋頭鵬搏鳳舉白蓮池畔風清月白試問諸人把住耶放行耶若無山僧向虛空背上露個關節今辰乃清和之候適老瞿曇嶽降之辰續上座母難之期又僉讚天信官同光佛日飯僧施主福慧莊嚴驀拈拂子且道承誰恩力良久顧眾云堂前不須生瑞草惹得遊蜂嚷舊新。

解制上堂鑼聲不住鼓聲催柳線牽風雲外來滿堂雲水猿攀樹扁擔腰包緊悄哉若向於此知端的碌砫犁耙笑破腮且道笑個甚麼笑者一夥蛀米蟲東家不飽西家飯捏古捏怪強安排敢問大眾了影狗子還有結解也無於斯薦得分明不妨南嶽天臺闊步大方脫或未然三茶四飯難酬償鬼哭驢年是禍胎。

元旦上堂八面玲瓏萬里煙霞光爍爍玲瓏八面十方世界赤條條以虛空為宅四生九有盡成歡將日月作炬八難三途悉光明萬象森羅均承恩力蠢動含靈咸叨聖化三陽開泰六合同春堯天舜日共沐恩仁惟我林下道人行住坐臥俯仰屈伸無不承此恩力既然如是且道還有知恩報恩者麼遂爇香云八方有道歸王化四海歌堯樂太平。

上堂晴雲萬里處處霑錦江皓月瑞氣千尋家家沐四野清風村歌奏無生之曲牧語含太古之音杖頭有眼點開本來面目麈尾藏機拂盡世間孽屑主賓互喚照用分明無位真人迎來顧去了影狗子帶水拖泥薦取缽盂幾度朝天照顧眉毛覷穿東壁眾中有瞬目揚眉履歷分明者不妨高鑑倘或躊躇山僧與眾下個註腳三條直下訊韓盧不是心兮不是余直下薦取三尺布高懸赤幟任之乎。

上堂權衡佛祖燮理頹綱人人慧燈爍地個個文焰光天晴雲萬里含劫外之風光雨色交輝潤大千之枯槁掣電轟雷擊翻滄海璇璣左轉括盡埃氛亦任雲橫谷口憑他雪覆青山千江一月孤光獨映於寒潭萬卉同春朕兆全彰於聖世無位真人迎賓款客吹毛寶劍直露當陽古今互換拈來便是佳珍應用隨緣天然不離本有頭頭顯現法法全施正恁麼時還有商量者未卓拄杖云撒手那邊千聖外滿眼牧機盡知音。

解制上堂今朝正月十五法堂鳴鐘擂鼓山僧解制陞堂放出巨獰猛虎雖然這般說話也是無中生有言前頓置殺人腦後日輪當午豁開昭覺門戶拈起生平拙斧一擊頂門現瑞判驗肘後神符報諸公勿踟躕珍重眉毛當下徹掀翻井底露元初一個男兒一個志那個男兒不丈夫且道別有搏風鼓翅興波躍湧者麼顧眾云駟馬橋頭風浪靜收轉絲綸別下鉤。

昭覺首座寮秉拂。

上堂詣座云親承秉拂難以措辭昭覺門庭豈容擬議續上座到來登即是不登即是卓拄杖一喝云有條攀條無條攀例便登拈香云此瓣香光輝宇宙瑞靄乾坤爇向爐中專為祝延今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲伏願皇圖鞏固禹甸錫康次拈云此瓣香色非青黃赤白物非土木石金爇向爐中供養昭覺白雲山中開山第一代上丈下雪師翁惟冀常寂光中佑啟後人再拈云此瓣香威音那畔蒂固根湥今世門頭歲古時新此是真續從誠信諦中拈出供養現住昭覺堂上上佛下冤本師老和尚用酬法乳白椎竟師云雪山突兀一山夫今向人前愧學無佛法本無元字腳承先啟後理皆如大眾還有承先啟後者麼試出道看問發鼓敲鐘尋常事雲收雨積舊時天高提祖印即不問當陽一句請師宣師云待缽盂峰點首即向汝道進云如何是昭覺境師云庭前二桂參天秀進云如何是昭覺人師云赤眼橫睛耳搭腮進云人境已蒙師指示今日陞座有何祥瑞師云獅王哮吼驚天地百獸魂飛烈畫圖進云且道還有施設也無師云古路通兮古路岐乃云杲日當空捉敗五湖衲子皓月孤圓兼收四海獰龍青霄雲外野鶴橫空香水海中泥牛吸浪呼雞作鳳搶天下之[爿*戔]牄指鹿為馬拂世間之孽屑金雞抱子獨棲丹桂玉兔懷胎直向紫宸始知造化根原情同止水天地同根萬物一體使佛祖猶且皺眉攝魔王安敢肆意權提向上正眼難窺雖然如是猶未是向上事且道向上事作麼生委悉遂振威一喝云正令不行先斬首大機一發聖賢悲。

上堂問三通鼓罷海眾臨筵師登寶座合談何事師云今日又重宣進云從上宗乘即不問如何是和尚三昧師云印破虛空千嶂月洗清天地一林霜進云大海之中波騰浩浩因甚活水不藏龍師云直乘雲勢沖霄漢奮展風輪透碧天進云不死不活向甚麼處安身立命師云待一口氣不來即向汝道僧一喝師打云強作主宰問海底明月現鐵牛當空臥請和尚與弟子說破師云禮拜著乃云知音罕遇達士偏逢人人立地頂天個個如龍似虎突出隨宜受用無非妙行難思如實當機直須自契若則扶掖宗旨不妨叩激己躬故黃檗敲臨濟痛棒一生心死獅子受罽賓之難名列祖圖傳傳有據授授無私英俊衲子臨機不讓通方正眼卻總難窺更向好手手中呈好手紅心心裏中紅心不惟門庭孤迥一且丕振家聲且道全提正令一句作麼生委悉卓拄杖云直下點開天地闊山山梅樹發新英。

上堂問大地平沉虛空粉碎還有說法處也無師云有進云如何是和尚說法處師云昨夜碧天雲散盡今朝清霜徹骨寒進云出群須是英雄漢敵勝還他獅子兒師震威一喝問如何是今日事師云照管話頭進云如何是即此事師云墻壁瓦礫進云如何是離此事師云落眼成翳進云非離非即時如何師云優劣分明乃云大道廓然如太虛空祖師心印壯似鐵牛若具上根利智直下承當全身擔荷不論通宗透教以悟為期盡力匡扶如塗毒鼓受椎聞之者則喪不旋踵似太阿鋒出匣逢之者則死不移時據實判驗丕振宗猷具如是韜略敲空作嚮示本色鉗錘拂引清風舉措應緣全放全收山僧恁麼告報還有共相酬唱者麼雖然如是不遇春風花不開花開猶待春風來。

解制上堂問威音那畔莫可商量今世門頭必須履踐秪如遍地棘栗和尚如何插足師云步步踏著進云昭覺試場已畢東皇節令重新臨行句子請師指示師云切莫東走西走進云九旬禁足百日抽單開龍放鳥如何吐露師云杜宇聲聲喚子規進云棒如雨點喝似雷轟去此二途別有指示也無師云切莫乍明頭進云解制結制即不問如何是龍象蹙額句師云善哉進云如何是藏佛滅祖句師云非汝境界進云如何是呼牛喚馬句師云一任卜度進云如何是定動龍蛇句師云試飛騰看進云如何是把斷乾坤句師云水泄不通進云末後句子即不問大事因緣又若何師云與汝說法竟乃云鐘鳴鼓響解制陞堂七尺瘦笻佛祖標榜未明三八九切莫亂商量爐煙結彩杲日呈祥龍象蹴踏雲水滿堂聖制只有茲時在不知那個解承當直指西來無一物太煞分明絕覆藏悟不悟庭前柏子牽羅布徹不徹乾屎橛兒分外別青山綠水任芳妍翠竹黃花都漏泄這事分明個現成珍重眉毛當下徹落霞孤鶩齊飛秋水長天一色。

結制上堂問選佛場開人天聚會且道所談何事師云今日又重宣進云和尚腦藏六合眼蓋乾坤摩竭正令作麼生行師卓拄杖震威一喝進云具大智顯大用杲日當陽且道是體是宗師云坐斷要津有無不立問爐韝洪開士農工商各歸一業如何是紅爐的意師云任從滄海變終不與君通進云如何是鉗錘的意師云出匣吹毛劍寒光射斗牛進云良將當頭以何火色煆煉師云七花八烈進云紅爐開展鉗錘動鐘鼓交加法令行師云也不消得乃云洪將大冶煆人天鐵額銅頭實所瞻杲日一輪光宇宙四生六道盡承歡且道把斷要津有無不立是甚麼人公案卓拄杖咄云內不放出外不放入九十日中無純自縛。

戒徒恆識請上堂一陽萌動露出元初消息法令纔施轄開人天正眼乾坤左轉日月右旋皎皎星騰碧漢熒熒月映寒潭人人鼻直眼橫個個騎聲蓋色四生九有齊承恩力八難三途共獲清涼且道還有不受羅籠不屬遷變者不妨奇特脫或躊躇山僧拄杖直下承當指出慧明老宿末後一段因果兩得相應去也諸人還信得及麼長至日南添一縷雪裏梅花暗點頭。

元旦上堂桃符換舊兔角朝天八字打開梅花點額拄杖子赤條條地坐斷先天使盡大地人扶泥摸壁出他圈圓不得眾中有拋三放兩指掌上伏虎降龍的與拄杖子結個同參不妨奇特若也未然續上座不被旁觀從頭著破新年月日與新辰撥火拈香汝重珍昨夜梅花穿鼻孔天明依舊頌花神。

解制上堂布鼓當軒騎風拂電摩竭令行霧捲星飛伶俐衲僧不妨擔枷過狀通方上士豈在聲色堆頭一處明百千法門無量妙議一一光明直向萬里無陰陽地上種月鋤雲不妨相視若也未然昭覺拄杖以契出氣自勉自勵去也卓拄杖咄云無陰陽地草叢叢種月鋤雲為己躬一點清光吞宇宙蘆花深處自雄雄。

浴佛上堂榴花吐火錦水羅灣人人眼生蛺蝶個個耳出蜻蜓無位真人在拂子頭上合掌道善哉何以故老瞿曇一年一度水潑頭顱續上座隨伊起倒與諸人頌出毒鼓鼕鼕祝壽筵神圖白澤展堯天一年一度遭湯潑笑破傍觀嘴半邊。

四十九年三月十八日萬壽聖誕通省文武官員恭詣江瀆祠啟建萬壽道場告天祝壽恭請上堂。

至座前云寶華王座獨露當陽到即便登有何回互卓柱杖云噁人天標準佛祖規模遂陞拈香此一瓣香德配天地道貫古今篆則光凝宇宙薰則瑞靄乾坤舒之越量爇而為雲爇向爐中祝延今上皇帝聖躬萬歲伏願帝德巍巍四海祝無疆之壽皇風蕩蕩八方歌大有之年三千界內瓊樹恒時鬱茂萬象之中石筍不夜抽條安如盤石壽等岱衡躬祝皇太子殿下睿算千秋親王世子大內天眷展堯天之大業變舜日之清機普覆群黎萬邦樂業此一瓣香奉為滿朝文武公卿本省當道尊官惟願壽位廣如滄海高比嵩嶽時時忠勤王室處處啟迪法筵這瓣香。白雲山裏。樹標赤幟。爇為宋圓悟禪師。明破山老人。清丈雪師翁。本師佛冤老和尚。普願於常寂光中。素轉無生法忍。乃云。錦江波暖。喚回天地公心。雪嶺風清。吐出乾坤正氣。孤峰頂上。龍吟虎嘯。黃金闕下。鳳唱鸞鳴。揭開萬縷香雲。放出光天化日。(臣)僧真續朽質微軀。芒鞋鈯斧。不顧危亡。於斯建立天童宗旨。闡揚昭覺門庭。高啟先天爐韝。平匡不老仙機。八字打開。無量壽佛現也。大眾還見麼。若見。不勞真續說法祝釐。脫或未然。今向麈尾略露些子。遂爇香云。上酬一人之深恩。下資群臣之垢業。壽域弘開。普天同慶。且道樞機未露。朕兆未分。日月未著。山川未奠。無佛無祖時又作麼生。驀豎拂子云。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。是甚麼人境界。顧眾云。佛心聖主佇真人之至化。兆大法之中興。明如杲日。寬若太虛。當此之際。君恩深似海。佛性等須彌。遂於懷中出香。兩手捧爇云。但願法筵長不夜。欣瞻聖算樂無疆。下座。

伍十一年七月望六日皇肆子和碩雍親王命許大護法代掃圓悟老人塔。請上堂。拈香問答畢。乃云。打口鼓。唱哩囉。五百餘年調復初。一柄钁頭不請友。鋤雲種月薦己躬。披簑頂笠田間朽。拙斧芒鞋林下疏。每逢聖節酬高厚。柏子氤氳透九重。屢仗宸恩施亭毒。全藉鹽梅贊化工。即今兩彩一賽句子作麼生詶唱。遂爇香云。九重高處藉旃檀。柏葉芬芳遍大千。濟北宮商歌舜日。東山鐘鼓祝堯天。下座。

甲午歲。清和日上堂。問答畢。乃云。也大奇。也大奇。榴花堆疊上瑤池。打動禾山築築鼓。大家共韻百齡詩。也大奇。也大奇。堤柳青青枝正宜。田郎頂笠田塍望。蠶姑摘葉大眠時。也大奇。也大奇。唯我林下道人痴。日飽兩餐瓔珞粥。管甚門前是與非。也大奇。也大奇。省會營齋飯眾僧。銕酸餡兒橫吞吐。亦任汾陽飯銕釘。也大奇。也大奇。翁孫懸弧受信施。一年一度遭湯潑。拖拖扯扯到幾時。也大奇。也大奇。團圞石上萬指餘。道道東村王大伯。這樣人家世罕稀。咦。下座。

自咨日。提臺韓公。藩臺宋公。臬臺石公。仝宮善石泰。楊璟。宋真玉。潘朝恩。王琪麟。淨超。常印。德綺。李得[王*哥]捐金重新梵剎。繪塑金像。功德圓滿。薰修盂蘭勝會。請上堂。云。金風生肘腋。玉葉向扁舟。客燕青霄語。賓鴻雲外飛。牧童問道。何以故。全身草一蘆。麟趾鳳毛穴。鹽梅贊化功。人境分明也。照用一機收。錦江標赤幟。虛空列畫圖。渠農高著眼。御額佇宸樓。即今翬飛鳥革。金像儼然。落成大觀。且道是遠祖的事。遠孫的事。遂爇香云。丈六金身草一莖。幾經劫火幾番興。吾儕不是呈閒管。知住須憑過量人。下座。

結制。上堂。單丁禿木。亦任逢場作戲。大任權衡。勿論親疏絕擇。既是家裏人。便說家裏話。亦任他天來龍來。神來鬼來。我這裏飽與一頓。何以故。昭覺門下。令不虛行。卓柱杖云。九十日頭頭已起。日南一線又重添。闍黎夢破相思後。雪裏梅花放鼻尖。參。拽柱杖。下座。

長至。上堂。乃云。日南一縷莫唐捐。嶺上梅花放鼻尖。君子不擇仁里厚。時人得得望高攀。九九三三三九九。拖拖扯扯八羊欄。兔角回紋分袂也。不知那裏是長安。咄。庚辰戊戌準。一百五十天。參。下座。

元旦。上堂。乃云。春王正令斬新條。日暖風和共祝堯。無位真人閒相識。不知新舊樂餘朝。春風暖。春日融。風和日暖唱哩囉。春山秀。春水綠。大地山河活潑潑。惟有東村何首烏。年年月月不出土。阿呵呵。會也麼。駟馬礄頭石碑子。口口聲聲道相如。可憐不遇知音者。收拾犁耙務春禾。喝一喝。下座。

解制。上堂。問答畢。乃云。三敲禾山鼓。九撞卜地鐘。堤畔柳眼青。庭前梅花馥。山僧柱杖子。亦任人顛撥。從今解制去。東卜與西卜。卓柱杖咄云。卜卜卜。下座。

佛誕曰。上堂。乃云。峨眉月聖燈。錦江水酌茗。以此窮孝敬。供養釋迦文。酬不酬之德。報不報之恩。遠孫逢母難。此日亦如斯。大眾。老瞿曇還來享祀也未。今辰邑侯周護法仰酬高厚。賑濟寒林。應宰官身。宣行王化。山僧現宰官身而為說法。兼真深楊護法酬恩謝嗣。寄保金田。通省眾會營齋表嚫。供佛飯僧。數彩一賽。共打葛藤。是則也是。要大家知解。且道知個甚麼。顧眾云。燈光七級演摩訶。廣嗣延生福壽多。供佛飯僧同此日。儼然一會又重過。下座。

中元。上堂。迺云。吉祥草能縱能奪。能殺能活。有時十字街頭貴買賤賣。有時虛空背上剜肉成瘡。拈一莖盡為床座。舖一葉悉為茵褥。令一切眾生蜎飛蠕動。盡承恩力。不妨與長者結個同參。亦任奇特。脫或躊躇。山僧柱杖子與大眾打葛藤去。拈柱杖卓一卓。喝一喝云。一葉落。天下秋。一塵起。大地收。好笑村西。以手打○云。伯。誤將細為茵褥。阿呵呵。好大奇。喚卻多少人骷髏。咄咄咄。下座。

結制。上堂。乃云。一年一度始開爐。爛鐵頑銅一概收。百煉千磨分正偽。個中消息自容通。此家事先老人和盤托出。交代山僧一狀領過。荷擔數十餘年。應如是住。近來有等閒神野鬼。將佛祖化門販賣不堪。即今聖制到來。豈肯坐消國食。唐突時光。山僧依款具令。結納諸方。眾中有商量者麼。不妨奇特。脫或未然。山僧自起自倒去也。咄云。九十日前容易過。開籠放鳥自飛難。喝一喝。下座。

上堂。十一月初一。吹起無孔笛。掉棒打三才。虛空血滴滴。面南看北斗。梅眼泄天機。翠竹與黃花。祖師西來意。遠祖云。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。古人吐露。大似明鏡當臺。伏屍萬里。昭覺則不然。與柱杖子露個消息。有知委者。不妨相視柱杖子。咄云。錦里鐸聲揚四海。鳳山春色占三巴。勺公一破堅囊後。笑倒汾陽薦處差。下座。

淨土法叔和尚掃祖塔。請上堂。云。祖席披荊整舊林。今承法叔輔中興。趙洲八十遊行腳。老叔期齡祀祖庭。以拂子打圓相云。諗老人來也。大眾還見麼。若見。不勞昭覺搖唇鼓舌。豎拂拈鎚。脫或躊躇。昭覺借老法叔鼻尖與諸人露個消息。大眾。今朝是我法叔明老和尚上祖庭祀掃吾祖丈老人窣堵波寶塔。設齋飯眾。命昭覺上堂。不得已。借婆帕子拜婆年。以酬叔侄。共話無生。遂拈香云。八百花神祀祖堂。一線一酌一爐香。真誠不是小兒戲。常寂光中是遠香。咄。香。下座。

除夕。上堂。桃符一易一番新。獸炭爐中紫燄頻。爆竹聲諠歌舜日。垂衣而治頌堯宸。下座。

元旦。上堂。履端伊始。萬物維新。惟有個事。不論疏親。且道應時即節作麼生知委。新年新月及新時。舊裏工夫定不移。撥著上頭關捩子。一毛頭上納須彌。下座。

解制。上堂。火樹輝煌。衲子眉毛[跳-兆+孛]跳。銀燈燦爛。山僧柱杖撩天。人境分明。主賓互換。向者裏會。不妨疑著。脫或未委。韓盧逐塊。是則是夥帳。分明任抽單。但打不咱。驢年未得清算。召眾云。長連床上兩年頭。清水白米事事周。若個知音甄價重。和盤托出任風流。下座。

上堂。孽債犁耙不歇心。老當益壯輔叢林。拈鎚豎拂分玄要。殺喝權施佛祖機。即今爐韝高設。期會弘開。有不被鋒芒。袒胸露背者。與柱杖子結個同參。亦任音特。脫或未然。昭覺柱杖不被傍觀。自倒自起去也。遂卓杖云。堂前鐘板驗人天。薦取諸人鼻孔穿。拐杖釘靴勞緊管。乾巴巴地是長安。復卓柱杖云。參。下座。

佛誕。上堂。威鳳山頭豎剎竿。鼕鼕打得四洲圓。呵呵笑倒傍觀者。吃飯穿衣自了然。顧眾云。五十六年個賊。卻被瞿曇識得。翁孫兩個不羞。一年一度遭厄。今被諸公敦請。問我家常醜拙。人天眾前吐盡。莫與諸公辯白。有麝自然知香。無風水底見月。只在搬磚運瓦。不會與人解牒。問取西來大意。碗底箸頭親切。有時喝佛罵祖。有時自救不得。瓔珞粥兒三個飽。亦任閻公來打帙。下座。

結制。上堂。問答畢。乃云。中興祖席念年零。百煉千磨受苦辛。今日大觀重復古。高懸赤幟驗天人。即今聖制臨筵。鉗鎚節鉞。不被淒風苦雨。寒暑蹁躚者。於斯開單展缽。豎坐橫眠。三條椽下。七尺單前。珍重腳跟。照顧眉毛。與無位真人結個同參。親到昭覺始得。眾中有不入群隊。別露鋒芒者。不妨高薦。脫或未委。暫時不在。如同死人。昭覺道。打麵還他洲土麥。唱歌須是帝鄉人。下座。

長至。上堂。乃云。披雲出谷涉前溪。卻聽林禽四埜啼。日暮歸來仍舊裏。衣珠下事幾人知。六十餘年銕蒺藜。惟有今年分外奇。石頭瓦礫盡含輝。瓔珞粥。淡黃虀。一任饑人飽撐撐。碌砫犁耙微微笑。可憐不覺又陽生。下座。

元旦。上堂。春王正月透新條。薦出元初律呂調。大地河山增瑞色。嶺南春信藉吾朝。下座。

解制。上堂。燈光燦爛。普光明佛來也。驢鳴犬吠。觀音菩薩現前。村歌社舞。處處歡呼樂飲。埜老聲諠。家家送去迎來。無位真人。扶籬抹壁。咬影狗子。帶水拖泥。惟我林下道人。不問四時貴賤。亦任飽餐。何以故。閻居士契書攢花簇錦。知委者不妨限數。即今解制抽單。作麼生清算。顧眾云。缽盂無底口朝天。昭覺堂前驗本參。今日分明清帳也。扁擔橫吞四海緣。下座。

結制。上堂。乃云。中興祖域萬年爐。爛銕頑銅一概輸。陝府鐵牛血汗滴。嘉州大象嘴盧都。所以云。三年無改。於父之道。祖禰不了。殃及兒孫。今值信官廷柱楊常襲不昧靈山公券。砫石沙盆。虔捐清俸。得得來山。供佛飯僧。敦請山僧。結制上堂。斬七十餘代之葛藤。調百千萬種之佳音。亦任胎卵濕化。蜎飛蠕動。不被寒暑蹁躚者。不妨於斯開單展缽。豎嚥橫吞。普同供養。脫或未委。山僧自調自唱去也。顧眾云。赤幟高標不幅長。任他風雨四時颺。單丁獨力超群相。野鬼閒神絕覆藏。復卓拄杖云。藏。下座。

乙未冬眾門人建壽塔院。請上堂。云。十五日已前。撩天拄杖撐皓月。無底缽盂盛青天。十五日已後。無情眉毛橫額上。偷鈴掩耳搭腮邊。正當十五日到來。天花六出成梵網。地產靈芝結鳳毛。且道是遠祖遠父。遠子遠孫的事。是老僧末後一著。瘞藏朽質。遠利諸公的事。向這裏親切得出。不妨再道。脫或未委。一偈頌出。續住祖庭數十年。愧無一德仰龍天。只因不負先人托。固有承先啟後賢。藉願慧燈同杲日。佇希懸識再宗傳。萬蓮池畔牛眠穴。地枕天衾月一彎。下座。

元旦。上堂。乃云。一元初復始。萬象盡回寅。桃符懸北闕。柳劍倚南宸。家家燒獸炭。戶戶貼宜春。八方歌大有。四海樂昇平。且道承誰恩力。遂爇香云。元正啟祚。萬物乘時。一人有慶。兆民賴之。下座。

解制。上堂。乃云。鐘鼓鏗鏘驗聖凡。明明百草薦三玄。腰包布袋牢牢管。短杖驚獹越小彎。七尺單頭銷舊案。三條椽下佈新田。燈籠起舞言生受。碌砫呼嗟應可憐。卓拄杖咄云。碓嘴頭邊梅花放。蛀米蟲兒口上班。下座。

佛誕。上堂云。好事堆堆疊疊來。心心不用巧安排。層樓紺相儼然也。萬象森羅眼豁開。顧眾云。且道承誰恩力幸蒙我。

大中丞。大護法。率同藩臬憲。郡文武宰官。喜捐清俸。共勷盛舉。復古重新。中外大觀。燈光七級。檀越均霑。實億萬年不磨之因。真千百劫已熟之果。合掌道。希有。希有。善哉。善哉。捧爇檀云。恩大難酬。爐煙在爇。頌云。續繼祖庭七八零。三生石上遇緣人。靈山有約堪培護。不昧瞿曇著一丁。萬彙咸霑恩惠澤。兆民歌遍頌廉清。九流百藝深懷德。草木昆蟲仰聖恩。下座。

結制。上堂。乃云。霜衣雪鎧十年零。孽債犁耙未暫停。幸遇祖緣光法席。頹綱丕振舊家庭。驀豎拄杖云。此物包羅天地。含蓋乾坤。鑄聖鎔凡。超佛越祖。大啟人天正路。廣示真如之理。且道爐韝洪開。鉗鎚節鉞。不被鋒芒。能征貫戰者誰。卓拄杖云。無位真人眼著沙。鐵牛口裏吐煙霞。木雞抱子來天地。亦任風流翠可誇。下座。

上堂。乃云。三三甫罷又三三。凍殺諸人鼻半邊。一毛頭上知端的。九個三三一串穿。諸公於斯親切。紅梅香嶺上。綠柳放池邊。脫或依俙。昭覺拄杖子正打傍敲。露出先天一段光明。且道是那一段光明。卓拄杖云。八八六十四。九九八十一。長至寒時節。一百五十日。下座。

元旦。上堂云。春王正令斬新條。春日融和按六韜。萬象不言深自肯。山河大地盡承叨。且道拈香祝聖一句作麼生委悉。天得一清。地得一寧。君得一統。臣得一忠。民得一足。衲得一空。大眾還識一麼。若也未委。山僧頌云。一元啟旦一元亨。仰祝吾皇億萬春。但得一中薦得一。三陽六合體同春。下座。

解制。上堂。今歲解制是此日。今朝解制是此時。三條椽下韓盧惺。七尺單前鬼臥屍。阿呵呵。好可憐。清水白米半年零。個中若遇知音者。依舊梅花笑滿村。下座。

佛誕。上堂。也大奇。也大奇。通省來山飯眾緇。也大奇。也大奇。翁孫母難共今期。一年一度遭湯潑。祖代冤讎理不齊。吩咐犁耙與碌砫。就水拖泥下苦耕。阿呵呵。好阿哥。忙裏偷閒薦珠衣。奪得明珠光照夜。珊瑚枝上。月東移。下座。

上堂云。威鳳山頭。鐘鳴鼓響。昭覺堂前。月日風清。廓天地為爐韝。烹佛炙祖。拈日月作鉗鎚。鑄聖鎔凡。有時拈一莖草現丈六金身。示丈六金身作一莖草。捲舒互換。照用全施。亦任諸方於其中間開單展缽。豎坐橫眠。清水白米。具足飽滿。不得向無位真人腳跟下拈香撥火。汲水拖柴。勞碌草鞋。兩頭三處。眾中有不受烹炙鉗鎚者。不妨與古人結個同參。脫或未然。山僧拄杖下個柱腳。卓拄杖喝云。一莖草上現金身。無位真人著一丁。行住坐眠親薦得。百城煙水渺無痕。下座。

嗣法門人如春請上堂。云。一雞二犬。三豬四羊。五牛六馬。七人八谷。九豆十綿。從上古人。按雙陸如蓮花出水。開放新鮮。昭覺即不然。對人天眾前與蛇添足去也。一偈拈出。兔尾龍頭雙鳳鳴。皇圖龍馬現麒麟。韓盧逐塊逢雙象。二鼠侵欺嚙井藤。兔角杖挑潭底月。龜毛繩繫虎頭鈴。龍蛇混合同伸慶。共祝吾皇壽萬春。下座。

元旦。上堂。一元復始。拄杖戲穿東壁。三陽開泰。衲子鼻孔撩天。明明白草頭。明明祖師意。眾中有不隨元老。不入群隊者。人天眾前與老僧露個端的。若也未然。且聽東郊外鑼鼓喧天。是甚麼消息。阿呵呵。好消息。東郊鑼鼓響天地。一元元老占春魁。昭覺不隨他的意。珍重眉毛著一丁。咦。春風相送南花巖。一一露盡真消息。下座。

昭覺竹峰續禪師語錄卷第二終

昭覺竹峰續禪師語錄卷第三

嗣法門人(常靜　實學)編

住雪寶頂雪山禪寺。受松潘鎮臺周大護法期主。周四護法率闔鎮文武。縉紳士庶人等公啟。請住雪山禪院。

山門。萬古叢林勝境。十方廣大法門。續頭陀到來。信步直入。要且住。拄杖放伊不過。遂敲門三下便入。

韋馱。不違本誓。現將軍身。十方感化。雪嶺中興。

佛殿。老瞿曇雄身遍剎。續上座遍剎雄身。以臥具拂一拂云。世事但將公道斷。夜深燈月兩相宜。

據室。魔宮虎穴。劍樹刀林。山僧於此開單展缽。點人天之正眼。斷衲子之命根。且道利害在甚麼處。震威一喝云。頂門著錐。

開爐。上堂。指座云。三世諸佛向這裏轉大法輪。歷代祖師向這裏傳持祖道。山僧到來。又作麼生。喝一喝云。不入驚人浪。難逢稱意魚。便登。

拈香云。此瓣香。根深幹老。歲古時新。不作窮年凋卸。豈隨空劫變遷。信手拈來。爇向爐中。祝延今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。伏願帝基永固。佛日長明。再拈云。此瓣香。朕兆未生身光。托於虛映。遍界靈明體妙。絕於蹁躚。拈向爐中。恭祝鎮臺周大護法期主。四護法。及闔鎮文武。縉紳士庶。伏願永作皇家柱石。同明般若正因。次拈香云。此瓣香。自昭覺爐頭識得。懷來數十餘年。不曾動著一毫。今對人天眾前。豈敢被蓋囊藏。此是第三回拈出。供養成都府威鳳山昭覺堂上。傳臨濟正宗第三十三世本師佛冤老和尚用酬法乳之恩。斂衣就座。上首白椎云。法筵龍象。眾當觀第一義。師云。山僧粗糙不會禪。憑拈白棒打人天。眾中若有英伶客。出眾分明試道看。有麼。有麼。問。十方坐斷。大地平沉。和尚今日開堂。且道承誰恩力。師云。光映大千遮不住。更無毫髮影追尋。進云。靈山單傳直指。曹溪嫡嗣正音。今開人天正眼。將何佛法示人。師卓拄杖云。只有這個。進云。十方無影相。三界絕形蹤。不墮往來機。不住中間意。且道在甚麼處。師云。闍黎腳跟下薦取。問。法鼓頻撾。大眾臨筵。結制陞堂即不問。祗如三聖道。我逢人即不出。出則不為人。且道意旨如何。師云。恰。進云。興化道。我逢即不出。出則便為人。師云。曲。進云。即今逢人即出。還有為人處也無。師云。有。進云。那裏是為人處。師云。一棒一條痕。進云。恁麼則太白門庭從此播。滹陀法道又重興。師云。荊山須隱玉。幾個遇良知。問。岑樓殿閣沖霄漢。承誰恩力。師云。與汝道破了也。進云。法席重新光八表。儼然兜率一重天。師云。眼花不少。進云。峰頭不用栽荊棘。也要門前壯可觀。師卓拄杖云。少這個不得。問。懸崖應瑞麗法筵。十方龍象共交參。爐鞴弘開即不問。三玄三要請師宣。如何是第一玄。師云。須彌頂上撐鐵船。進云。如何是第二玄。師云。泥牛吞卻玉欄杆。進云。如何是第三玄。師云。伸手摘下月一團。進云。如何是第一要。師云。燈籠露柱解[跳-兆+孛]跳。進云。如何是第二要。師云。頭寒戴暖帽。進云。如何是第三要。師云。身寒向誰告。進云。三玄三要蒙師指。正令全提是若何。師云。令不虛行。乃云。雪嶺巍峨迥碧天。到來佛祖也顢頇。憑拈拄杖撐宇宙。搞落天邊月一團。所以道。法不孤啟。仗境方生。道不虛行。遇緣即應。作麼生是遇緣即應底事。以手作拍云。孤掌不浪鳴。兩手鳴摑摑。賴我大護法周鎮臺。及闔鎮文武縉紳。兵民士庶。不昧靈山咐囑。開建雪山聖境。寶殿輝煌。林巒毓秀。落成勝舉。敦請山僧主持法席。既到這裏。只得揚下鈯斧子。脫卻破草鞋。於斯建立天童宗旨。闡揚昭覺門庭。現大人境界。不被諸方檢點。且道作麼生是大人境界。莫是登寶王座。大闡宗風麼。莫是喝佛罵祖。說黃道黑麼。莫是闡臨濟之大道。破野狐之窠窟麼。莫是大開爐鞴。斷衲子之命根麼。恁麼不恁麼。總沒交涉。畢竟作麼生得。卓拄杖云。自從舞得三台後。拍拍元來總是歌。舉雙桂師祖上堂云。破山喫了曹山酒。醉得通身都是口。瞎禿光兒罵上天。又拈白棒打顛狗。真續今日有一偈。也要諸人著些精彩。摸著雪山腸肚。竹峰喫了破山酒。西來祖意懶出口。七尺烏藤任縱橫。何須更喚子湖狗。大眾。若向這裏薦得。許汝諸人相會破祖則易。要會雪山老漢則難。復結槌云。諦觀法王法。法王法如是。

受門人洪轉通智。上堂。一聲寒雁度中天。驚起迷人著眼看。識得根原歸去也。何須陸地浪滔天。伶俐衲僧向這裏進一步則紅爐飛片雪。退一步則失卻手中珠。到這裏不顧危亡。放下身心。向佛未出世。祖未西來。威音那邊。那邊更那邊看。是個甚麼乾屎橛。臭來臭去。臭到大安樂境界。方許少分相應。脫或依稀。猶欠粥飯氣在。今日或有人問。昭覺是甚麼乾屎橛臭。對他道。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知。

松漳陳護法率紳衿士庶入山營齋。請上堂。師以拄杖卓一卓云。登寶王座。行摩竭令。發一言雷轟電掃。用臨濟喝。拈德山棒。吐一語塞滿乾坤。使三世諸佛。歷代祖師。天下老和尚到來。截舌有分。且道續上座有甚麼長處。便用恁麼說話。顧眾云。雕弓已掛狼煙息。萬國來朝賀太平。

謝期主周鎮臺。上堂。舉東坡學士訪佛印禪師。纔進方丈。印云。此間無坐處。坡云。借師四大作禪床。印云。老僧有一問。道得即坐。道不得即輸腰間玉帶。坡即解帶至案云。請問。印云。老僧四大本空。五蘊非有。汝向甚麼處坐。坡無語。印召侍者。留下玉帶。永鎮山門。師云。東坡秪知錐頭利。未見鑿頭方。佛印恁麼問。也是眼空四海。未免笑煞傍觀。檢點將來。兩家干戈不息。何似鎮臺大護法為法心懃。開闢岷山。維新樓閣。莊嚴佛像。弘開期會。功果圓成。今日戎車幸臨。山僧交以道接以禮。不動干戈而名揚四海。不垂一問而澤沛殊方。且道與東坡是同是別。雲佩遠山千點翠。水和明月一天秋。

解制。上堂。安禪結制。上古遺風。暑往寒來。四時遷變。驀拈拄杖云。這個木上座也無解結。豈屬變遷。動靜一如。理事無礙。猶如明鏡當臺。光耀萬象。天不能蓋。地不能載。無古無今。縱橫無礙。無非本有風光。諸人若向這裏會得。何必南嶽天台。觀山翫水。覽勝登奇。人人腳跟下各有一段光明。何不直下會去。還委悉麼。脫或未然。山僧今日不惜眉毛。全借拄杖子與諸人通個消息去也。遂攛下拄杖云。切忌動著。咦。

常鳳吳居士率眾商等辦齋。請上堂。舉石鞏和尚昔為獵人。因逐鹿。從馬祖庵前過。祖乃逆之。師遂問。還見鹿過否。祖曰。汝是何人。曰。獵者。祖曰。汝解射否。曰。解射。祖曰。汝一箭射幾個。曰。一箭射一個。祖曰。汝不解射。曰。和尚解射否。祖曰。解射。曰。一箭射幾個。祖曰。一箭射一群。曰。彼此生命。何用射他一群。祖曰。汝既知如是。何不自射。曰。若教某甲自射。直是無下手處。祖曰。這漢曠劫無明煩惱。今日頓息。師擲下弓箭。投祖出家。師云。馬祖被石鞏惑。石鞏被馬祖惑。續上座檢點將來。各打三十棒。因甚如此。選佛若無如是眼。宗風那得到於今。卓拄杖。下座。

住古松西岷山敕賜玅覺崇善禪院。為敕封崇善深教大國師智中一天和尚設供。上堂。一乘演唱。法界該羅。萬德圓融。捲舒自在。至道本祗。唯心八門。便知方寸。先明落處。漸履玄微。恒河沙數諸佛深觀議諦。微塵剎億眾生洞徹靈明。若神珠頓含眾寶。猶帝網交映千光。廓爾煙消。倏如羽化。捲舒互收。一任剖判。是我一天老和尚於此中興法王正令。紹繼聖種。不肖遠孫真續雉染於此。忝作裔苗。不敢格外生枝。冒玷祖庭。續上座則不然。有條攀條。無條攀例。今向人天眾前略開爪縫。展新條令。舉吾祖翁三百餘年未了公案。拈拂子召眾云。如何是未了公案。咄。東卜西卜。

松潘鎮高護法請上堂。岷山鐘秀。瑞產靈芝。兆三百年不墜之玄裔。振中外末法之頹綱。如天普蓋。似地普擎。岷峰頂上直釣獰龍。崇善堂前權衡百軸。空拳赤手。出祖庭而入祖院。鈯斧芒鞋。去縛纏而住縛纏。敢問大眾。出入無礙。去住自由。是甚麼人履薦。卓拄杖。咄。咄。

中元。上堂。十五日已前西岷秋色晚。十五日已後金蓬瑞日長。正當十五日。天晴佳氣盛。世泰兆民安。且道還有奇特也未。顧眾云。家無異怪。不貼鍾馗。

住古松西龍山敕賜大悲禪院。浴佛。上堂。拈香云。者瓣香。歷歷明明。包天裹地。爇向爐中。專為祝延今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。皇后齊年。太子千秋。滿朝文武。闔國公卿欽願澍甘霖。普潤蒼生。若莫邪肅清天地。中外寧謐。海晏河清。此瓣香。奮志亡軀苦琢成。遼天縮地決忠真。沙盆從茲堪盛受。大起曹源一派馨。熱向爐中。供養敕封崇善演教大國師智中一天和尚。歷代覺靈。惟願常寂光中運悲智心。微塵剎裏轉大法輪。此瓣香。權中外之樞機。稟華夏之徽猷。恭祝闔鎮文武。諸大護法。紳矜士庶。現前大眾。惟願柱石宗門。邊邦寧靖。斂衣敷座。問。毒鼓當軒。誰人聚將。師云。中軍寶帳豎黃旗。進云。假饒三頭六臂。鐵眼銅睛底人到來。以何判驗。師云。王令不行先斬首。大機一發聖賢悲。進云。還有方便也無。師云。護生須是殺。殺盡始安居。問。昔日國師於此為國開堂。和尚今日陞座說法。且道相去多少。師云。一點水墨。兩處成龍。進云。還有奇特也無。師云。臭天臭地。乃云。虛空掘洞。好肉剜瘡。無位真人在蟭螟眼裏安營扎寨。動地放光。處處逞驢唇馬嘴。說黃道黑。與人眼裏添釘。腦後著楔。續上座到來。直教風行草偃。電捲星飛。使人人頭頂青天。個個腳踏實地。佛來祖來。飽與一頓。因甚明眼人前三尺暗。對他道。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。波斯搬出夜明珠。蚌蛤心肝莫秤稱。一任眉橫眼上。耳搭腮邊。我這裏拄杖子望空啟告。善哉。善哉。復舉中國師訪楚山。呈悟繇。山曰。如何是無字意。師曰。出匣吹毛劍寒光射斗牛山曰趙州因甚道無師曰波斯嚼冰雪。不覺齒牙寒。山曰。拈過有無。如何湊泊。師曰。夜深誰把手。同共御街遊。山曰。向上還有奇特事也無。師曰。秋夜家家月。春來處處花。一雙明白眼。何處撒塵沙。山曰。善哉。師云。撿點將來。二大老也是陸地興波。自揚家醜。續上座則不然。向無中生有。敬為一頌。陸地興波不即留。畫蛇添腳乍來頭。吹毛寶劍憑拈舉。凜凜寒光射斗牛。

開闢古松西崇山無量禪寺。工竣。上堂。拈香云。此瓣香。天地同根。萬物一體。拈起則彌六合。放下則藏於密。爇向爐中。祝延今上皇帝萬歲萬歲萬萬歲。伏願金輪永固。帝德崇高。再拈云。此瓣香。欽承佐助。共沐仁恩。爇向爐中。恭祝本省文武。諸大護法。永作擎天玉柱。常為架海金梁。次拈云。此瓣香。恩同天地。德邁羲黃。爇向爐中。供養現住昭覺堂上佛冤老和尚用酬法乳之恩。斂衣就座。上首白椎竟。乃云。撥草當風數十年。灰頭土面被人嫌。吾儕不是間狼藉。平地孤堆接半天。古人拈一莖草作丈六金身。將丈六金身作一莖草。大似蓮花出水。開放新鮮。諸大老於潔白地上明修棧道。暗度陳倉。誘引再來。依他古人樣子行去。續頭陀依本據今。於平地上擁殿飛樓。翬飛鳥革。不數年而功圓告竣。落成勝概。山僧不惜唇皮。登曲彔床。與古松立個潑天門戶。八字打開。亦任後人於其中間行住坐臥。建立佛祖最上一乘。廣化眾生之標榜也。且道結角羅紋一句作麼生道。佛子住此地。則是佛受用。

上堂。古佛心宗皎皎。月印寒潭。祖師巴鼻歷歷。春回大地。舉起逼塞虛空。放下纖塵不立。風生古殿。萬像森羅齊合掌。月轉回廊。十方世界盡承恩。栽兔角於腮邊。無中生有。刮龜毛於腦後。摝影撈蹤。頭頭展佛祖家風。物物彰人天正令。卓拄杖震威一喝云。舌翻霹靂談千古。心括虛空悟一乘。

彭縣鳳凰山法藏寺掃塔。上堂。丹鳳啣書向紫宸。綸音敕下九重城。真詮法社灰已矣。幸托吾皇復鼎新。昔敕封崇善演教大國師一天老人。於松州上院大悲崇善禪寺首唱巴歌。為國誘民。復於此山中興下院。屢授宸恩。沃懇田林。二百餘載。敕誥宸章。寶器雲興。忽值獻逆。盡成灰燼。幸蒙皇清一統。佛日重輝。紺殿瓊樓。亦如舊置。不肖於昭覺建立悟祖門庭。未獲諸睪。堵波前敬謁尊慈。今日領眾來山。與吾祖翁打三百年未諳之口鼓。斬十二代未了之葛藤。且道諸人還信得及麼。不妨試出證據。脫或沉思。隨續上座塔前剖露分明。

至塔前。以兩手拍云。孤掌不浪鳴。一鳴鳴摑摑。所以古德云。有條攀條。無條攀例。是則是也。要兩得相稱。遂爇香云。世事但將公道斷。月輪難較量包虛。便拜。松鎮右管沈護法請上堂。登寶王座。演迦陵音。拈德山棒。行摩竭令。具如是韜略。展如是經綸。發一機雷轟電掃。吐一語塞滿乾坤。使天下衲僧到來。截舌有分。且道續上座有甚長處。顧眾云。闌干雖共倚。山色不同觀。

小參。魚聲暫息板聲傳。看看紅日落西山。清風透腋微涼起。這個分明不隱瞞。拈拄杖云。大眾。會麼。祗如不會。還是大眾瞞山僧。山僧瞞大眾。若謂山僧瞞大眾。處處綠楊堪繫馬。家家有路透長安。若謂大眾瞞山僧。知音不必頻頻舉。達者須知暗裏驚。且道還有不受瞞憨者麼。卓拄杖云。把手牽人行不得。為人自肯乃方親。

結制。小參。三朝一七。必定見個消息。且道是甚麼消息。驀呈拄杖云。見麼。若薦得。便知腳跟下一段光明。掀天鑑地。耀古騰今。脫或未然。不妨山僧與眾兄弟們下個註腳。昭覺結制始開籠。四方八表盡通紅。煆煉銅頭鐵額漢。直逼生蛇化毒龍。缽盂橫安一張口。束腰三道篾條箍。問取祖師西來意。管教心空及第無。

小參。時臨長至一陽生。鼻孔寒露冷沉沉。分明舉似諸兄弟。切忌嚴霜浸煞人。有始無終。仰箭虛空。有終無始。東瓜碓嘴。有始有終。八面玲瓏。無始無終。野干摶空。薦得一句。生死事畢。薦得二句。不如不會。薦得三句。渾然天地。四句分明。撩起便行。此四句中。內有一句殺活全彰。照用同時。撿點得出。人天稽首。祖師攢眉。脫或未然。山僧拄杖略較些子。顧眾云。本是長江湊風冷。卻教露柱患頭風。

小參。嘴邊覓底終險。紙上來底是空。自心知解猶差。從他悟底曷是。除卻兩頭三處。作麼生是得也。到這裡要實入大鞴爐頭煆煉一回。則知師姑原是女人做。這個消息不在言端語巧。華簇錦攢。以當了事巴鼻。豈知自瞞了也。昭覺門下總不恁麼。只教他肘後懸符。腦後見腮時。來喫山僧痛棒始得。還委悉麼。咦。要定乾坤之正眼。除非足下有生涯。

小參。收豎起脊梁。當下周放。挽著眉毛做一場。恰渾把身心齊放下。好衲被蒙頭不覺曉。收放本不禁閒忙。恰好凌空杪再操。昂然直到無生國。菡萏馨香遍九皋。於斯薦得。收放自由。脫或未然。恰好不好。畢竟如何。奮然揣著虛空骨。驚起須彌折斷腰。

臬臺劉護法對靈。小參。擺脫情關疾便行。靈光獨露體常明。無生國裏香風馥。劫外瓊枝劫外春。舉張無盡居士參長沙和尚。問。弟子常看千佛名經。未審千佛居何國土。還來攝受也未。沙云。黃鶴樓前崔灝詩題後。還有人題也未。士云。不曾。沙云。得閒時題取一篇好。山僧看來。好似陸地興波。自揚家醜。所以古德云。黃鶴樓前法戰時。百千諸佛豎降旗。問渠國土居何處。贏得多才一首詩。山僧有一頌。今日是我劉公大護法靈輀將駕。特表衷腸。四大本來卻是空。時人切莫問西東。要知諸佛居何國。黃鶴樓前水不通。今日設有人問。劉公大護法居何國土。山僧只向他道。遠望故園千古月。無心回顧正當頭。

哀子岳鐘(瑞琪)請為先慈對靈。小參。以拄杖指靈柩云。林木含悲。雉鳥啼庭蘭。玉砌草萋萋。金靈托質蓮池上。皓月依然照海西。所以道。處生死海。石女明劫外之機。踞涅槃岸。木人唱還鄉之曲。七情永脫。靜若澄潭。五障緣空。皎如寶月。說甚麼天堂地獄。六道四生。直下知歸。頓踰諸聖。於此會得。淨裸裸絕承當。赤灑灑無回互。共見今辰。歆薦皇清。誥封一品夫人岳母王太君齊家治國。賢孝忠真。婺宿靈明。不遷不變。棄榮位而生淨土。捨煩惱以證菩提。王太君於斯薦得。即往南方無垢世界。座寶蓮花。偕娑竭羅龍女。把手共行。一時成等正覺。脫或未然。山僧拄杖直下承當。捩轉向上關頭去也。若據向上關頭。千里結舌慟念。孝子岳鐘(瑞琪)。人本乎母。物本乎天。哀哀慈母。生我劬勞。欲報深恩。昊天罔極。緬想音容。乞法資薦。敦請山僧。祗就靈軒。登寶王座。轉法輪音。今對人天眾前。不妨露個消息。良久云。諸行無常。是生滅法。生滅滅已。寂滅為樂。此是古人的。阿誰信得。拈拄杖卓云。一回拈起一回新。子規啼破月三更。天明個個知端的。大道人人放腳行。

結制。小參。舉古德云。十五日以前。樹凋雲作葉。十五日以後。月滿兔兒肥。正當十五日。晴高天氣正。世泰兆民熙。古人恁麼道。山僧則不然。十五日以前只是恁麼。十五日以後只是恁麼。正當十五日只是恁麼。拄杖子卻又不甘。出來道。雪山老漢恁麼道。也牽枝引蔓。若己事未明。豎起脊梁。緊捏拳頭。朝參暮請。行不知行。坐不知坐。驀然撞著露柱。㘞地一聲。始知鼻孔原來向下垂。更不去向人門戶討。諸兄弟還信得及麼。良久云。把手牽人行不得。為人自肯乃方親。

中天節。小參。大慧老人道。今朝五月五。大鬼拍手小鬼舞。猛然撞著桃符神。雙手捶胸叫冤苦。師云。大慧恁麼道。未免見神見鬼。山僧則不然。今朝五月五。天師騎艾虎。赤口上天去。百舌入地府。且道大慧的恰好。山僧的恰好。是定當看。

小參。十方同聚會。個個學無為。此是選佛場。心空及第歸。且道如何是心空及第歸。顧眾云。自是不歸歸便得。五湖煙景有誰。

小參。文殊一日令善財採藥曰。是藥者採將來。無風起浪。善財便觀大地。無不是藥。即來白曰。無有不是藥者。眼底有觔。殊曰。是藥者採將來。文殊被善財惑。善財遂於地上拈一莖草。度與文殊。全身擔荷。文殊接得。示眾曰。此藥一能殺人。一能活人。泥裏有刺。顧眾云。山僧恁麼道。還有優劣也無。休將閒學解。埋沒祖師心。

小參。身是菩提樹。心如明鏡臺。時時勤拂拭。勿使惹塵埃。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。這兩個惡口小家。各打二十棒。因甚麼如此。從前汗馬無人識。祗要重論蓋代功。

松鎮周護法請為先慈李太君對靈。小參。師以拄杖敲柩云。迥脫塵寰絕世緣。瞥然直上彩雲鸞。山僧頌出無生句。祗要諸人仔細看。若向這裏薦得。則塵國轉為佛國。福基翻為法基。攪長河為酥酪。變大地作黃金。脫或未然。山僧從頭註破。恭惟李太君恩賜鳳誥。榮秩皇封。仁慈惻隱。惠淑洪深。便能福慧齊修。致使兵民共化。一旦賓天。敦請山僧舉揚不生不滅。無去無來之消息。老太君還會麼。若也未然。山僧一偈頌出。天荒地老恨難忘。愁聽子規鳴上方。欲得斜陽消息盡。奉攀玉輅駕慈航。

中元。小參。十五日以前。拄杖子望空啟告。十五日以後。拄杖子入海算沙。正當十五日。且道拄杖子有甚巴鼻。四生六道承恩力。八難三途出苦坵。舉趙州問一婆子。甚處去。婆云。偷趙州筍去。州云。忽遇趙州。又作麼生。婆便與一掌。州休去。師云。這婆子雖然好手。要知賊身已露。趙州休去。總是個佛口蛇心。續上座撿點將來。也是一場懡㦬噁。

小參。堂前靜板口喃喃。縱似牛皮也叫穿。珍重滿堂雲水客。古木也解說枯禪。拈拂子擊香几云。這死木頭。道有些點掇。向人耳孔裏出入。大眾於斯薦得。不妨聲色堆頭親見本來面目。脫或未能。山僧拄杖與諸人露個消息。拈拄杖擊空云。好手手中呈好手。紅心心裏中紅心。木人把板雲中拍。石女啣笙井底吹。拖拄杖。入方丈。

祭正宇沈叔父。人之寄身於世也。以天地為逆旅。以光陰為過客。而浮生碌碌。春秋幾何。惟繼述有賢。丕顯其親。雖貧亦富。雖亡若存。榮封待誥。無忝所生。若吾叔也。忠厚傳芳。稟直持身。教育賢嗣。英略超群。才能邁眾。鳳闕摽名。勘匡戎伍。勝任邊城。於國有光。顯耀門庭。賢孫繼起。道術修明。展三略而鷹揚奮武。諳六韜而庠序增榮。承祧若此。夫復何憾。姪也叨侍猶子。未申裏忱。幸際靈輀兆駕。建闢佳城。願假箬蒿而舒鬱懷。潛悽愴以淚淋浴。躬越宿祝祭於庭。靈其不昧。來格來歆。

祭慈母。傷嗟慈母。恩同天地。為子不肖。痛裂五內。我生頑鈍。雀息鳩視。不拘庸俗。亦幸而寄。雖隨三寶。未出塵累。即就人緣。福田度世。悼推其因。何以至是。背母慈顏。念追無極。方命東遊。志勵勇銳。力持雪山。酬此恩恤。身域於彼。心趨母膝。豈不懷歸。料本不及。忽爾訃來。無任依戚。籲天不佑。胡不及已。蒼天何苦。離我母氏。今莫之為。中局徒潰。憶昔歸謁。迎門笑喜。堂見闐然。孤燈塵几。慈和粹溫。川流逝水。撫柩哀號。涕零血雨。盃酌爐香。區區全禮。天地有遷。此恨無極。

師太塔前上供。數年別祖已西遊。今日重逢又聚頭。滴水虔申無限恨。一爐香徹海天秋。瘞香云。伏冀慈顏。光前裕後。

本師老人三週詣。塔前上供云。古字山頭解打鼓。昭覺堂前唱吧歌。哩哩囉。吹毛用了疾須磨。大唐國裏曾饒舌。蟭螟口內瀉銀河。麒麟獨步丹霄外。優缽花發稚猶多。是則雖是。子不談父德。虎不食鵰殘。賴吾祖翁偕本師於風煙劫火之際。斬荊棘而中興祖域。建法幢而沙界流通。四十餘年一段光明。被不肖一狀領過。不敢舉似諸人。今日向開口不得處聊申薄奠。敬酬木本。且道吾老人還來享祀也未。遂爇檀片云。吾師不祿已三週。幾度悲傷幾度愁。不肖塔前焚榾柮。一行鼻涕兩行流。

君瑞沈守戎率男國卿請為誥封沈公正宇府君對靈。小參。師以拄杖卓云。此方真教體。清淨在音聞。我亦於中證。不惟觀世音。大眾。向這裏薦得。則知我正宇老封君住世七十餘年。成家樂業。教子育孫。則生未曾生。雖滅何嘗滅。生滅本來空。全身光皎潔。即今向甚麼處安身立命。咦。了知去來皆虛幻。永證金剛不壞身。

為得戒生慧和尚塔前上供。昔侍老人巾。此見老人形。多年不相識。冷眼認不真。假饒認得真。又作麼生會。遂炷香云。相看投機處。青山覆白雲。

定空師翁幀前上供。爇香云。一片旃檀一滴泉。一聲洫淚一聲天。師翁曲鑑窮兒醜。佑我重輝智祖禪。恭惟師翁那伽證鑑。

長至。小參。日南一縷莫唐捐。嶺上梅花放鼻尖。君子不擇仁里厚。時人得得望高攀。九九三三三九九。拖拖扯扯入羊欄。兔角回紋分袂也。不知那裏是長安。咄。庚辰戊戌準。一百五十天。參。下座。

本師冤老人塔前上供。小參。萬年池畔培松竹。石子嶺頭韻古風。不是窮兒煨榾柮。白蓮潭底種芙蓉。此瓣香。拈則乾坤失色。爇則日月潛光。不肖於師資默契處信手拈來。供養昭覺第二代佛冤老和尚。惟願威鳳山頭豎赤幟於末運。白雲窩裏產鳳麟於斯時。奕葉垂蔭。枝繁派遠。乃云。萬年潭月印前溪。鳥喚猿啼寂寂悽。窣堵波前陳九拜。潛潛不覺十年西。今日法孫常胤。於西山光相下院得得歸祀吾師忌辰。的一片栴檀以表翁孫父子哀腸。想吾老人還來享祀也未。是則是。也要諸人著些精彩始得。遂爇香云。九夏風清寒徹骨。百年痛根幾時休。吾師不棄兒孫醜。常寂光中運九籌。便拜。

長至。小參。冬日打鼓陞堂。牆壁瓦礫生光。放出日南一縷。山河大地回陽。饑餐新羅附子。渴飲蜀地生薑。君子不日成之。小人道發顛狂。一任閑神野鬼。到來絕跡潛藏。薦取碗底箸頭。大家公驗承當。且道承當個甚麼。卓拄杖咄云。惟有松竹二友。年年傲雪凌霜。下座。

為清逝節壽白老孺人對靈。小參。七日花神送子規。耄齡霜節越蓮池。倏然覷破浮生面。睹史陀天立聖基。恭惟。

老孺人坤秉乾運。德淑宏深。一旦跨鶴乘鸞。頓使風木含悲。若據此著。進前三步險。退後一番新。假饒人天釋梵。有情無情。出此不得。遂豎起拂子云。還見麼。擊香機云。還聞麼。若能見。若能聞。木雞抱子來天地。玉兔懷胎向紫宸。洗得一林霜雪淨。優游駕鶴向瑤京。玉轉珠回。覿體全彰之受用也。山僧不獲已以慰孝忱。指出末後一段光明。豎拂子云。八十餘年同逝水。三千世界等浮雲。瑤階玉珮鳴仙樂。信步高登化樂城。

據此公案亦未平實商量。作人情會。虛空昨夜板齒脫落。作佛法會。戶戶門前剛把火。家家有路透長安。二據不涉。且道向甚麼處卜度。則知老孺人落處麼。咦。溪聲山色。鳥喚猿啼。這邊那邊。亦任著綴。

岳阿哥為母辭陽。請說送靈。小參。師云。幕府聲慘。終天之恨難酬。繐帳風寒。罔極之恩莫報。若據佛法相會。撒手那邊千聖外。謾道流涕通。滿眼牧機盡知音。雖然如是。也須驗過分明。豎拂子云。處處門前剛把火。家家有路透長安。梨花香處分明薦。莫道靈雲話別傳。步步蓮花藏。處處極樂邦。一念超今古。全體遍十方。楊太君。不涉途程一句作麼生去。虛空玉輅下瑤池。直下相逢分外奇。柱杖頭邊親薦得。坦然大道任驅馳。楊太君。且道路頭向甚麼。拈拂打圓○云。默直去。

指路。小參。柱杖芒鞋詣宮牆。資薦金靈達帝鄉。挨落珊瑚枝上月。洗清大地一天霜。楊太君到這裏有國可治。有家可齊。有子可教。有孫可育。還有生死可了麼。其或未然。恭惟楊太君莊周夢熟。駕返瑤京。仙樂迎空。韻徹森羅萬象。當下了明自性。一齊合和拍道。戢坤樞於未兆。藏冥運於蓮邦。一段英聲。激揚今古。乃老太君玉轉珠回。覿體全彰之受用也。山僧不獲已以慰孝誠。指出老太君末後一段光明。豎拂子云。青鸞高駕步瑤京。柱國家聲啟後昆。玉偈親拈陳露布。無生國裏現金身。

為清涼三峨和尚對靈。小參。疏鐘泣淚出雲堂。月影空林轉上方。即今便為真極樂。乾坤大地一臺芒。恭惟清涼堂上傳天童第五世上三下峨大和尚。竿木隨身。坐斷三峽錦水。逢場作戲。活埋萬里雲煙。十字街頭垂手。三惡道中橫身。有時把住。截兔角於腮邊。有時放行。括龜毛於肘後。幼年承悲願海。隨吾師翁丈老人重闢昭覺。中興祖域。壯年侍法叔浪和尚住持法席。執侍巾瓶。暮年於北隅青天鎮金華寺以栖老焉。有嗣法門人照昇請就清涼養終。此是我法兄七十餘年一段光明。今日被昭覺拂子頭一一註破。且道諸大眾還信得及麼。昭覺則不然。代老法兄打口鼓去。七十餘年住世間。麤拳白棒接人天。今朝撒手還家去。喜殺龍潭老德山。下座。

長至。小參。仲月打鼓陞堂。牆壁瓦礫生光。兩雙芒鞋似虎。七尺烏藤如狼。一任佛來祖來。到此截舌浮芒。薦取珠衣下事。盡在日用尋常。卓拄杖顧云。有甚憑據。一陽來隴頭。春信寄寒梅。下座。

為西逝皇清誥授鎮遠將軍光祿大夫贊之李大護法禫服對靈。小參。夜月照人寒徹骨。松風羅面鼻頭疼。鏗鏘寶劍盡塵封。柱國家聲萬古騰。恭惟大護法威震中外。德被寰區。佐王師於百代。奠河山於千秋。現將軍身而福國祐民。體聖人心而欽承治化。名昭日月。功參天地。標精忠於銅柱。躋壽域於春臺。柱石金湯。天心仁愛。不意流光冉冉。石火沉沉。寂爾賓天。五內分裂。屆今易吉之辰。人子亨時等。痛維罔極。緬想音容。敬延梵侶。披閱琅函。敦請山僧舉揚般若。大護法這一段光明盡在山僧拂子頭上耀古騰今。大護法還見麼。若見。不勞拈搥豎拂。搖唇鼓舌。脫或未然。聽取下面註腳。豎拂云。拭杖芒鞋打口鼓。昭覺一曲原無譜。怎似將軍拍調高。等閑韻出千山舞。南洲為琴。虛空為鼓。拍拍相應。聲聲相助。白雪陽春歸去來。蓼莪聲裏從頭數。箇中消息孰知音。五桂庭前泣血枯。

對靈。小參。云。就道高登選佛場。人天魔佛絕商量。爐頭片雪分玄要。直下分明這點光。恭惟。

皇清誥授上壽柱國榮祿大夫岳大護法金靈。龍樓標百代之功勳。鳳閣註千年之忠孝。不意流水已夕。劍閣生塵。一旦賓天。俄臨窀穸。不昧鷲嶺真機。示宰官而宣行王化。山僧現宰官身而為說法。驀拈拂子打⊙云。大護法還薦麼。若見。一超直入如來地。好向如來行處行。若也未然。山僧拂子頭與大護法露出個[雨/漸/耳]去。啣轡馬。三腳驢。黃金甲。福田衣。翻來復去到幾時。山僧不昧靈山托。相送將軍入化城。北廓居山十里餘。忽然訃至卒王師。山僧五內俱摧裂。惟有山河草木知。大護法。自良知。歸去來兮有誰知。十字街頭打口鼓。華陽城裏韻無生。風旛不是閑家具。收拾添綸上鉤時。平田路。默直去。振杖云。收得當天明月在。五湖煙浪有誰爭。

對靈。小參。云。芒鞋拭杖詣錦江。資薦金靈返帝鄉。葉落林悲真實現。再來佛種萬年香。恭惟。

清逝八阿哥諱玉麟。金聲振地。凜凜朔風吹大夜。玉轉珠迴。哀哀生育返瑤京。一彈指頃受百萬億尊貴。一剎那間享無量無邊福祿。亦任這邊那畔。撩起便行。今以童男身得度。山僧即現童男身為汝說法。今值遷化之辰。山僧不惜眉毛。對靈柩前舉金剛不壞之真詮。說無生不滅之佛事。還委悉麼。遂舉火炬打圓相云。白玉麈中真佛現。紅蓮花裏露全身。

聖制日。值高太丈老人誕辰。塔前上供。小參。者瓣香。在搬磚運瓦。汲水挑柴。拖犁拽耙。霜衣雪甲。糞草堆頭處拾來。爇向爐中。供養清昭覺開山第一代上丈下雪老和尚。恭惟老人層識得一十五夏契盡依本據令。即今這邊二百四十花。那畔二十個冬。莫不是五百六十年前公案未熟。吾老人計得麼。則不然。借此栴檀薰老人鼻孔一番不可。遂爇香云。萬水千山獅子窟。十方世界象王城。滹沱正脈起今古。後代兒孫如是傳。舉火法語。流光已滅。落花無返樹之音。石火停機。逝水絕歸源之路。是我定山上座生緣已畢。振化皆空。生滅寂滅。寂滅為樂之快活也。昭覺到來。無法可說。借拄杖子道個不生不滅法。與老上座指個路頭。還委悉麼。於斯親切。與拄杖子有甚交涉。脫或躊躇。山僧向這裏下個註腳。以拄杖指龕云。默去。

舉火。拈火炬打圓相云。秋風起。秋葉落。秋水長天鶩獨宿。秋雲巧。秋雨沸。秋鴻隊隊泣南樓。秋夜涼。秋聲遏。秋蟬報道君脫殼。定尚座。這個關頭牢把著。九眼礄畔清風起。紅蓮花裏換皮骨。噁咄咄。遂擸。

原書闕

　　　(捐貲刊錄嗣法門人　法光　照隱　正義　心學
　　　　　　　　　　　　正智　常靜　通福　福清
　　　　　　　　　　　　通歡　德紀　福印
　　　　　　　　戒弟子　海金　常溥　翀石
　　　捐貲法弟子　宋貞玉　喬常齡　劉常懷
　　　　　　　　　喬秉瑞　李逾松　　同刊
　　　康熙四十九年仲冬檇李項聰友書
　　　　　　　　　　　嘉興楞嚴寺經坊夏維寧
　　　　　　　　　　　　　　　　　　倪爾　刻)

昭覺竹峰續禪師語錄卷第三(終)